\chapter{データファイルフォーマット}
\label{chap:DFF}
FXgenで取り扱うファイルのフォーマットを記載ます．

\section{幾何形状ファイル}
Fxgenで取り扱うことのできる幾何形状ファイルは表\ref{tbl_geomFile}に示す3種類です．

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{形状データファイル種類}
\label{tbl_geomFile}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
名称 & 拡張子 & 形式 & 概要 \\
\hline \hline
Wavefront OBJ & .obj & Binary & \shortstack[l]{以下URLを参照\\\url{http://www.eg-models.de/formats/Format_Obj.html}} \\
\hline
STL & .stl & Ascii/Binary & \shortstack[l]{以下URLを参照\\\url{http://www.ennex.com/~fabbers/StL.asp}}\\
\hline
STL with ID & .stl & Binary & STL Binary形式にID情報を追加した拡張ファイルフォーマット\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{STL (Binary) with IDファイルフォーマット}
STLバイナリデータファイルの拡張形式として面毎にID情報を格納します．
STLバイナリデータファイルでは，1つのfacet (面) につき50bytesのデータを用い，以下の形式で格納されています．

\begin{center}
\begin{tabular}{llr@{ }l}
	nx, ny, nz	&	法線ベクトル&	12& bytes\\
	x1, y1, z1	&	頂点1の座標&	12& bytes\\
	x2, y2, z2	&	頂点2の座標&	12& bytes\\
	x3, y3, z3	&	頂点3の座標&	12& bytes\\
	ext	&拡張部		&  2& bytes
\end{tabular}
\end{center}

通常のでは拡張部の2bytesは未使用ですが，ID拡張形式ではこの部分を以下のように解釈して使用します．

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
ビット	&\multicolumn{1}{c|}{意味}\\
\hline
\hline
15 & \shortstack[l]{ 1:残りの15bitsを色情報として使用する\\0:残りの15bitsをスカラーデータとして使用する}\\
\hline
0 $\sim$ 14 &スカラーデータ (15ビット目が0の場合： 0 $\sim$ 32767 の整数)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\clearpage
\section{ドメイン}
\subsection{直交格子ドメイン}
直交格子ドメインの情報は以下の2種類のファイルで構成されます．
\begin{itemize}
	\item 直交格子ドメインファイル
	\item サブドメインファイル
\end{itemize}

直交格子ドメインファイルは直交格子ドメインのBBox情報及び並列分割情報を記載したテキスト形式のファイルで，
サブドメインファイルは，サブドメイン毎の活性 / 不活性情報を記載したバイナリ形式のファイルです．
両ファイルフォーマットについて，それぞれ以下に記載します．
\subsubsection{直交格子ドメインファイル}
ドメインファイルはTextParser書式のテキストファイルで，以下のようなフォーマットです．
\begin{itembox}[l]{直交格子ドメインファイルサンプル}
\small{
\begin{verbatim}
DomainInfo {
  UnitOfLength       = "Non_Dimensional"
  GlobalOrigin        = (-3.795937e+001,  1.332300e-001, -7.492676e+001)
  GlobalRegion        = ( 7.600000e+001,  7.400000e+001,  1.510000e+002)
  GlobalPitch         = ( 1.000000e+000,  1.000000e+000,  1.000000e+000)
  GlobalVoxel         = (76, 74, 151)
  GlobalDivision      = (4, 4, 8)
  ActiveSubDomainFile = "domain.subdomain"
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}
実数値は指数表記で有効桁は6桁で表現します．
各キーワードの意味は以下の通りです．

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\small{ \verb|UnitOfLength|        } & : & \small{ 単位系の指定．指定できる内容は\verb|m, cm, mm, Non_Dimensional|の4種類 } \\
\small{ \verb|GlobalOrigin|        } & : & \small{ ドメイン全体の起点座標 (実数，必須) } \\
\small{ \verb|GlobalRegion|        } & : & \small{ ドメイン全体の各軸方向の長さ (実数，必須) } \\
\small{ \verb|GlobalVoxel|         } & : & \small{ 各軸方向の格子分割数 (整数，オプション) } \\
\small{ \verb|GlobalPitch|         } & : & \small{ 各軸方向の格子分割幅 (実数，オプション) } \\
\small{ \verb|GlobalDivision|      } & : & \small{ 各軸方向の並列分割数 (整数，オプション) } \\
\small{ \verb|ActiveSubDomainFile| } & : & \small{ サブドメインファイルへの相対パス (オプション) }
\end{tabularx}

\verb|GlobalPitch, GlobalVoxel, GlobalDivision, ActiveSuDomainFile|はオプションで，不要な場合は記載しません．

Cartesian Domain Property (\ref{chap:Domain}章参照)の設定項目で，Pitchにチェックを入れた場合，\verb|GlobalVoxel|は出力されず，
Voxelにチェックを入れた場合，\verb|GlobalPitch|は出力されません．

\clearpage
\subsubsection{サブドメインファイル}
サブドメインファイルはサブドメインの活性 / 不活性状態を保存したバイナリ形式のファイルです．
エンディアン識別子と各軸方向のサブドメイン数を記載したヘッダ部と，サブドメイン毎の活性 / 不活性状態を表したコンテンツ部から
形成されます．(図\ref{fig:SubdomainFile}を参照)
それぞれの詳細を表\ref{tbl:Subdomain_Header}と表\ref{tbl:Subdomain_Contents}に記載します．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=40mm]{img/SubdomainFile.eps}
	\caption{サブドメインファイルイメージ}
	\label{fig:SubdomainFile}
\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{サブドメインファイル　ヘッダ部}
\label{tbl:Subdomain_Header}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
名称 & 表現 & 型 & サイズ & 説明 \\
\hline \hline
Identifier & 文字列 & uchar & 4bytes & エンディアン識別子 (※1) \\
\hline
Size X & 整数 & uint & 4bytes & X方向並列分割数 \\
\hline
Size Y & 整数 & uint & 4bytes & Y方向並列分割数 \\
\hline
Size Z & 整数 & uint & 4bytes & Z方向並列分割数 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
(※1) 先頭から 'S', 'B', 'D', 'M'に対応するASCIIコードを各バイトにセット
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{サブドメインファイル　コンテンツ部}
\label{tbl:Subdomain_Contents}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
名称 & 表現 & 型 & サイズ & 個数 & 説明 \\
\hline \hline
Contents & 整数 & uchar & 1bytes & Size X $\times$ Size Y $\times$ Size Z & サブドメイン毎の活性不活性状態フラグ (※2) \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
(※2) サブドメインをボクセルと同様に扱い，サブドメインあたり1bytesでメモリ走査順に格納．
活性状態の場合1が，不活性状態の場合0が入る．
\end{table}

\clearpage
\subsection{BCMドメイン}
BCMドメインの情報は以下の2種類のファイルで構成されます．
\begin{itemize}
	\item BCMドメインファイル
	\item BCMOctreeファイル
\end{itemize}

BCMドメインファイルはBCMドメインのBBox情報及び8分木構造に関する情報を記載したテキスト形式のファイルで，
BCMOctreeファイルは8分木構造を保存したバイナリ形式のファイルです．本節ではBCMドメインファイル
のフォーマットについて記載します．
なお，BCMOctreeファイルフォーマットの詳細は\ref{sec:DFF_BCMOctree}節に記載します．

\subsubsection{BCMドメインファイル}
BCMドメインファイルはTextParser書式のテキストファイルで，以下のようなフォーマットです．
\begin{itembox}[l]{BCMドメインファイルサンプル}
\small{
\begin{verbatim}
Domain{
  GlobalOrigin = (-3.795937e+001,  1.332300e-001, -7.492676e+001)
  GlobalRegion = ( 7.600000e+001,  7.400000e+001,  1.510000e+002)
}

Tree {
  Ordering   = "Hilbert"
  RootDims   = (4, 2, 1)
  BaseLevel  = 6
  MinLevel   = 2
  
  MeshDensity {
    BBox[@] {
      Origin = ( )
      Region = ( )
      Level  = 6
    }
    ・・・ 
    Polygon[@] {
      Name  = /SampleCar/Engine
      Level = 8
    }
    ・・・
  }
}

BCMTree {
  TreeFile = "tree.oct"
}

LeafBlock {
  Size = (16, 16, 16)
  
  Unit {
    Length = "NonDimensional"
  }
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\small{ \verb|Domain|                         } & : & \small{ ドメイン情報                                        } \\
\small{ \verb|Domain/GlobalOrigin|            } & : & \small{ ドメイン全体の起点座標 (実数)                       } \\
\small{ \verb|Domain/GlobalRegion|            } & : & \small{ ドメイン全体の各軸方向の長さ (実数)                 } \\
\small{ \verb|Tree|                           } & : & \small{ 8分木構造パラメータ情報                             } \\
\small{ \verb|Tree/Ordering|                  } & : & \small{ リーフブロックのオーダリング指定 ("Z" or "Hilbert") } \\
\small{ \verb|Tree/RootDims|                  } & : & \small{ ルートセル分割数 (整数)                             } \\
\small{ \verb|Tree/BaseLevel|                 } & : & \small{ 8分木構造の基本分割数 (0〜15までの整数)             } \\
\small{ \verb|Tree/MinLevel|                  } & : & \small{ 8分木構造の最小分割数 (0〜15までの整数)             } \\
\small{ \verb|Tree/MeshDensity|               } & : & \small{ 疎密制御パラメータ情報                              } \\ 
\small{ \verb|Tree/MeshDensity/BBox|          } & : & \small{ 領域指定による疎密制御パラメータ                    } \\ 
\small{ \verb|Tree/MeshDensity/BBox/Origin|   } & : & \small{ 疎密制御を行う空間の原点座標 (実数)                 } \\
\small{ \verb|Tree/MeshDensity/BBox/Region|   } & : & \small{ 疎密制御を行う空間のサイズ (実数)                   } \\
\small{ \verb|Tree/MeshDensity/BBox/Level|    } & : & \small{ 疎密制御空間の8分木構造の分割レベル                 } \\
\small{ \verb|Tree/MeshDensity/Polygon|       } & : & \small{ ポリゴングループによる疎密制御パラメータ            } \\
\small{ \verb|Tree/MeshDensity/Polygon/Name|  } & : & \small{ 疎密制御を行うポリゴングループ名                    } \\
\small{ \verb|Tree/MeshDensity/Polygon/Level| } & : & \small{ ポリゴンに対する8分木構造の分割レベル               } \\ 
\small{ \verb|BCMTree|                        } & : & \small{ BCMOctreeファイルの情報                             } \\
\small{ \verb|BCMTree/TreeFile|               } & : & \small{ BCMOctreeファイルへのファイルパス                   } \\
\small{ \verb|LeafBlock|                      } & : & \small{ リーフブロック情報                                  } \\
\small{ \verb|LeafBlock/Size|                 } & : & \small{ リーフブロックサイズ (整数)                         } \\
\small{ \verb|LeafBlock/Unit|                 } & : & \small{ 単位系情報                                          } \\ 
\small{ \verb|LeafBlock/Unit/Length|          } & : & \small{ 単位系                                              }
\end{tabularx}

\clearpage
\section{境界条件Classリストファイル}
境界条件Classリストファイルは外部境界条件と局所境界条件に付与する「種類」の候補を定義したファイルです．
境界条件ClassリストファイルはTextParser書式のテキスト形式ファイルで，以下のようなフォーマットとなります．

\begin{itembox}[l]{境界条件Classリストファイル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
OuterBCClassTable {
  class[@] {
    label = "Wall"
  }

  class[@] {
    label = "Wall"
    ThermalOption = "Adiabatic"
  }
  ・・・
}
LocalBCClassTable {
  class[@] {
    label = "SpecifiedVelocity"
  }

  class[@] {
    label = "Outflow"
  }
  ・・・
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}

各キーワードの意味は以下の通りです．

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\footnotesize{ \verb|OuterBCClassTable|                     } & : & \footnotesize{ 外部境界条件Classリスト } \\
\footnotesize{ \verb|OuterBCClassTable/class|               } & : & \footnotesize{ Class } \\
\footnotesize{ \verb|OuterBCClassTable/class/label|         } & : & \footnotesize{ Class名 } \\
\footnotesize{ \verb|OuterBCClassTable/class/ThermalOption| } & : & \footnotesize{ 熱境界オプション } \\
\footnotesize{ \verb|LocalBCClassTable|                     } & : & \footnotesize{ 局所境界条件Classリスト } \\
\footnotesize{ \verb|LocalBCClassTable/class|               } & : & \footnotesize{ Class } \\
\footnotesize{ \verb|LocalBCClassTable/class/label|         } & : & \footnotesize{ Class名 } \\
\end{tabularx}

\clearpage
\section{境界条件 / 媒質リスト}
境界条件 / 媒質リストファイルはドメインの6面及び幾何形状オブジェクトに設定される境界条件 / 媒質の
候補をリストにしたファイルで，TextParser書式のテキスト形式のファイルです．
以下のようなフォーマットとなります．
\begin{itembox}[l]{境界条件 / 媒質リストファイルサンプル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
MediumTable {
  Medium[@] {
    Type  = "Solid"
    label = "Metal"
    ID    = 1
    COLOR = "FF8000FF"
  }
  ・・・
}
BCTable {
  LocalBoundary {
    BC[@] {
      alias = "cellMonitor"
      class = "Cell_Monitor"
      ID    = 3
      COLOR = "8080FFFF"
    }
    ・・・
  }
  OuterBoundary {
    BasicBCs[@] {
      alias = "OuterWall"
      class = "Wall"
      ThermalOption = "adiabatic"
    }
    ・・・
  }
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}

各キーワードの意味は以下の通りです．

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\footnotesize{ \verb|MediumTable|                                  } & : & \footnotesize{ 媒質リスト } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable/Medium|                           } & : & \footnotesize{ 媒質 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable/Medium/Type|                      } & : & \footnotesize{ タイプ("Solid"/"Fluid") } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable/Medium/label|                     } & : & \footnotesize{ 媒質名 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable/Medium/ID|                        } & : & \footnotesize{ ID番号 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable/Medium/COLOR|                     } & : & \footnotesize{ 色情報 } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable|                                      } & : & \footnotesize{ 境界条件リスト } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/LocalBoundary|                        } & : & \footnotesize{ 局所境界条件リスト } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/LocalBoundary/BC|                     } & : & \footnotesize{ 局所境界条件} \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/LocalBoundary/BC/alias|               } & : & \footnotesize{ 局所境界条件名 } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/LocalBoundary/BC/class|               } & : & \footnotesize{ 局所境界条件の種類 } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/LocalBoundary/BC/ID|                  } & : & \footnotesize{ ID番号 } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/LocalBoundary/BC/COLOR|               } & : & \footnotesize{ 色情報 }
\end{tabularx}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\footnotesize{ \verb|BCTable/OuterBoundary|                        } & : & \footnotesize{ 外部境界条件リスト } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/OuterBoundary/BasicBCs|               } & : & \footnotesize{ 外部境界条件 } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/OuterBoundary/BasicBCs/alias|         } & : & \footnotesize{ 外部境界条件名 } \\
\footnotesize{ \verb|BCTable/OuterBoundary/BasicBCs/class|         } & : & \footnotesize{ 外部境界条件の種類 }\\
\footnotesize{ \verb|BCTable/OuterBoundary/BasicBCs/ThermalOption| } & : & \footnotesize{ 熱境界オプション }
\end{tabularx}

\clearpage
\section{FaceBCファイル}
FaceBCファイルは，ドメインの6面に設定した外部境界条件の情報を記載したファイルで，TextParser書式のテキスト形式ファイルです．
以下のようなフォーマットとなります．
\begin{itembox}[l]{FaceBCファイルサンプル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
BCTable {
  OuterBoundary { 
    FaceBC {
      Xminus {
        kind              = "inlet"
        mediumOnGuideCell = "Fe"
      }
      Xplus {
        kind              = "symmetric"
        mediumOnGuideCell = "Fe"
      }
      Yminus {
        kind              = "symmetric"
        mediumOnGuideCell = "Fe"
      }
      Yplus {
        kind              = "outflow"
        mediumOnGuideCell = "Fe"
      }
      Zminus {
        kind              = "symmetric"
        mediumOnGuideCell = "Fe"
      }
      Zplus {
        kind              = "symmetric"
        mediumOnGuideCell = "Fe"
      }
    }
  }
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}

各キーワードの意味は以下の通りです．

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\footnotesize{ \verb|OuterBoundary|              } & : & \footnotesize{ 外部境界条件タグ } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC|                     } & : & \footnotesize{ BBox6面の境界条件タグ } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC/([x]minus)([x]plus)| } & : & \footnotesize{ BBox6面の方向指示タグ } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC/*/kind|              } & : & \footnotesize{ 設定された外部境界条件名 } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC/*/mediumOnGuideCell| } & : & \footnotesize{ 設定された媒質名 } 
\end{tabularx}

\clearpage
\section{全パラメータファイル}
全パラメータファイルはApplicationControl，境界条件/ 媒質リスト，FaceBC、ドメイン、FillHint，Mediumリストの情報を記載したファイルで，
TextParser 書式のテキスト形式ファイルです．
以下のようなフォーマットとなります．(注 : 実際の出力では,変数値は記号表記になります.)
\begin{itembox}[l]{全パラメータファイルサンプル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
ApplicationControl {
  ChecckParameter     = " Off"
  Operator            = "Tokyo"
}
BCTable {
  Boundary {
    plate {
      Kind     = "inner"
      Class    = "IsoThermal"
      Filepath = "./hplate.stl"
      medium   = "fe"
      Temperature = 50.0
    }
・・・
  OuterBC {
      Xminus ="outerBC0"
      Xplus  ="outerBC0"
      Yminus ="outerBC0"
      Yplus  ="outerBC0"
      Zminus ="outerBC0"
      Zplus  ="outerBC0"
  }
}
DomainInfo {
  UnitOfLength        = "NonDimensional"
  GlobalOrigin        = (-6.719450e+002, 5.362842e+002, 4.802137e+002)
  GlobalRegion        = (1.343853e+003, 2.842251e+003, 7.937164e+002)
}
FillHint {
  outer {
    Kind      = "outerface"
    Direction = "Xminus"
    Medium    = "air"
  }
    in_plate {
    Kind = "point"
    Coordinate = (0.0, 0.0, 0.0)
    Medium = "fe"
  }
}
MediumTable {
  Air {
    State               = "Fluid"
    MassDensity         = 1.1763
    SpecificHeat        = 1007
    ThermalConductivity = 2.614e-02
    KinematicViscosity  = 15.83e-06
    Viscosity           = 18.62e-06
    SpeedOfSound        = 340.0
    VolumeExpansion     = 0.04e-3
  }
}

\end{verbatim}
}
\end{itembox}

各キーワードの意味は以下の通りです．

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\footnotesize{ \verb|ApplicationControl |              } & : & \footnotesize{ FFV-C アプリケーションに関するパラメータ } \\
\footnotesize{ \verb|ApplicationControl/ChecckParameter|    } & : & \footnotesize{ パラメータチェック用 } \\
\footnotesize{ \verb|ApplicationControl/Operator| } & : & \footnotesize{ レポートに表示 } \\
\footnotesize{ \verb|OuterBoundary |              } & : & \footnotesize{ 外部境界条件タグ } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC | } & : & \footnotesize{ BBox6 面の境界条件タグ } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC/([x]minus)([x]plus) | } & : & \footnotesize{ BBox6 面の方向指示タグ } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC/*/kind | } & : & \footnotesize{ 設定された外部境界条件名 } \\
\footnotesize{ \verb|FaceBC/*/mediumOnGuideCell | } & : & \footnotesize{設定された媒質名 } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable  | } & : & \footnotesize{ 境界条件 } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable/Boundary | } & : & \footnotesize{ 境界条件リスト } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable /Boundary/*  | } & : & \footnotesize{ 境界条件タグ } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable /Boundary/*/kind | } & : & \footnotesize{設定された外部境界条種類 } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable /Boundary/*/class | } & : & \footnotesize{ 設定された境界条件名 } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable /Boundary/*/medium | } & : & \footnotesize{ 設定された境界の媒質 } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable /OuterBC | } & : & \footnotesize{ 外部境界条件リスト } \\
\footnotesize{ \verb|BcTable /OuterBC/([X]minus)([X]plus) | } & : & \footnotesize{ 設定された外部境界条件名 } \\
\footnotesize{ \verb|DomainInfo  | } & : & \footnotesize{ ドメイン情報 } \\
\footnotesize{ \verb|DomainInfo/UnitOfLength | } & : & \footnotesize{ 単位系の指定．指定できる内容は\verb|m, cm, mm, Non_Dimensional|の4種類 } \\
\footnotesize{ \verb|DomainInfo/GlobalOrigin  | } & : & \footnotesize{ 計算空間の起点座標 } \\
\footnotesize{ \verb|DomainInfo/GlobalRegion  | } & : & \footnotesize{ 計算空間の各軸方向の長さ } \\
\footnotesize{ \verb|DomainInfo/GlobalVoxel  | } & : & \footnotesize{ 計算領域全体のボクセル数 } \\
\footnotesize{ \verb|DomainInfo/GlobalPitch  | } & : & \footnotesize{ 各軸方向の分割幅 } \\
\footnotesize{ \verb|DomainInfo/GlobalDivision  | } & : & \footnotesize{ 計算領域の分割数 } \\
\footnotesize{ \verb|FillHint   | } & : & \footnotesize{ フィルヒントリスト } \\
\footnotesize{ \verb|FillHint /*  | } & : & \footnotesize{ フィルヒント名 } \\
\footnotesize{ \verb|FillHint /*/kind  | } & : & \footnotesize{ フィルの種類 } \\
\footnotesize{ \verb|FillHint /*/direction  | } & : & \footnotesize{ フィルの方向 } \\
\footnotesize{ \verb|FillHint /*/medium  | } & : & \footnotesize{ フィルを行う媒質 } \\
\footnotesize{ \verb|FillHint /*/coordinate  | } & : & \footnotesize{ フィルの参照点 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable   | } & : & \footnotesize{ 媒質リスト } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable/*  | } & : & \footnotesize{ 媒質名 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/state  | } & : & \footnotesize{ タイプ("Solid"/"Fluid") } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/MassDensity  | } & : & \footnotesize{ 密度 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/SpecificHeat  | } & : & \footnotesize{ 定圧比熱 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/ThermalConductivity  | } & : & \footnotesize{ 熱伝導率 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/KinematicViscosity  | } & : & \footnotesize{ 動粘性係数 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/Viscosity  | } & : & \footnotesize{ 粘性係数 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/SpeedOfSound  | } & : & \footnotesize{ 音速 } \\
\footnotesize{ \verb|MediumTable /*/VolumeExpansion  | } & : & \footnotesize{ 体膨張率 } 
\end{tabularx}

\clearpage

\section{DFIファイル}
DFIファイルは直交格子のめた情報を記述したTextParser形式のテキストファイルです．
DFIファイルは以下の2種類のファイルから構成されます．
\begin{itemize}
	\item インデックスファイル (index.dfi)
	\item プロセス情報ファイル (proc.dfi)
\end{itemize}
本節では各ファイルについてそれぞれ記載します．

\subsection{インデックスファイル}
インデックスファイルは直交格子ソルバから出力した各種メタ情報を記述したファイルで，
以下のようなフォーマットとなります．
\begin{itembox}[l]{インデックスファイル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
// ファイル情報
FileInfo {
  DirectoryPath = "./"    // (ブロックファイルの存在するディレクトリ)
  Prefix        = "cid"   // (※1)
  FileFormat    = "bvx"   // (※2)
  GuideCell     = 0
  DataType      = "Uint8" // (※2)
  Endian        = "big"
  ArrayShape    = "ijkn"
  Component     = 1
}
// ドメイン情報
Domain {
  GlobalOrigin   = (-8.192, -8.192, -0.000) // 計算空間の起点座標
  GlobalRegion   = (37.277, 16.384,  8.192) // 計算空間の各軸方向の長さ
  GlobalVoxel    = (  2048,   1024,    512) // 計算領域全体のボクセル数
  GlobalDivision = (    20,     10,      5) // 計算領域の分割数
}
// 単位系
Unit {
  Length = "NonDimensional" // (NonDimensional, m, cm, mm)
  L0     = 1.0              // 規格化に用いたスケール
}
// ファイルパス情報
FilePath {
  Process = "proc.dif"  // プロセス情報ファイルのファイルパス
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}

(※1) ファイル名のルールは以下の通り．
{\small
\begin{verbatim}
    [Prefix]_[ステップ番号:10桁]_id[RankID:6桁].[Extension]
\end{verbatim}
}

(※2) FileFormatが"bvx"の場合ブロックファイルは，LeafBlock Record数1のLeafBlockファイルCellIDフォーマット．
LeafBlockファイルの詳細は\ref{sec:LeafBlock}を参照．

(※3) DataTypeで指定できるのは以下の10種\\
\hspace{0.5cm} Int8, Uint8, Int16, Uint16, Int32, Uint32, Int64, Uint64, Float32, Float64

\clearpage

\subsection{プロセス情報ファイル}
プロセス情報ファイルは，ファイルを出力した際の直交格子ソルバの並列数の情報及び各プロセスの
担当領域情報を記載したファイルで，以下のようなフォーマットとなります．
\begin{itembox}[l]{インデックスファイル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
// ドメイン情報
Domain {
  GlobalOrigin   = (-8.192, -8.192, -0.000) // 計算空間の起点座標
  GlobalRegion   = (37.277, 16.384,  8.192) // 計算空間の各軸方向の長さ
  GlobalVoxel    = (  2048,   1024,    512) // 計算領域全体のボクセル数
  GlobalDivision = (    20,     10,      5) // 計算領域の分割数
}
// 並列情報
MPI {
  NumberOfRank  = 1000
  NumberOfGroup = 1
}
// プロセス情報
Process {
  Rank[@] {
    ID         = 0               // ファイル出力時のランク番号
    Hostname   = "Iridium.local"
    VoxelSize  = (103, 103, 103) // 領域のボクセルサイズ
    HeadIndex  = (  0,   0,   0) // 領域の開始インデックス
    TailIndex  = (102, 102, 102) // 領域の終了インデックス
  }
  ・・・ // 並列数分続く
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}


\clearpage

\section{BCMファイル}
BCMファイルはBCM格子のメタ情報を記述したTextParser書式のテキストファイルです．
BCMファイルは以下の2種類のファイルから構成されます．
\begin{itemize}
	\item セルID情報ファイル (cellid.bcm)
	%\item データ情報ファイル (data.bcm)
	\item プロセス情報ファイル (proc.bcm)
\end{itemize}
本節では各ファイルについてそれぞれ記載します．

\subsection{セルID情報ファイル}
セルID情報ファイルは，セル毎のID情報が記述されたリーフブロックファイル群のファイル名情報や
ファイル出力時のパラメータ情報を記述したファイルで，以下のようなフォーマットとなります．
\begin{itembox}[l]{セルID情報ファイル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
// ドメイン情報
Dmain {
  GlobalOrigin = (-3.00, -3.00, -3.00) // 計算空間の起点座標
  GlobalRegion = ( 6.00,  6.00,  6.00) // 計算空間の各軸方向の長さ
}
// ツリー情報へのファイルパス
BCMTree {
  TreeFile = "tree.oct" // 8分木構造情報
  ProcFile = "proc.bcm" // プロセス情報
}
// リーフブロックに対するメタ情報
LeafBlock {
  Size = (32, 32, 32)             // リーフブロックのセル数
  // 単位系
  Unit {
    Length = "NonDimensional"     // (NonDimensional, m, cm, mm)
    L0     = 1.0                  // 規格化に用いた長さスケール
  }
  // リーフブロックファイル情報
  CellID {
    name            = "cellid"      // データの名称
    BitWidth        = 1             // セルの要素毎のビット幅
    VirtualCellSize = 1             // 仮想セルサイズ
    // リーフブロックファイル名情報 (※1)
    DirectoryPath   = "./CellID"    // リーフブロックファイルのディレクトリパス
    Prefix          = "cid"         // ファイル名Prefix
    Extension       = "lb"          // ファイル名拡張子
    GatherMode      = "distributed" // ファイル出力時の集約モード (※2)
                                    // "distributed" or "gathered"
  }
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}

(※1) ファイル名のルールは以下の通り．
{\small
\begin{verbatim}
  GatherMode = "distributed" の場合 - [Prefix]_[RankID:6桁].[Extension]
  例 : cid_000000.lb, cid_000001.lb, cid_000002.lb, .... 

  GatherMode = "gathered" の場合 - [Prefix].[Extension]
  例 : cid.lb
\end{verbatim} }

(※2) GatherMode = "gathered"の場合，各プロセスのセルID情報はRank0に集約し，1ファイルとして出力されます．

各キーワードの意味は以下の通りです．

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\footnotesize{ \verb|Domain|                          } & : & \footnotesize{ ドメイン情報 } \\
\footnotesize{ \verb|Domain/GlobalOrigin|             } & : & \footnotesize{ 計算空間の起点座標 } \\
\footnotesize{ \verb|Domain/GlobalRegion|             } & : & \footnotesize{ 計算空間の各軸方向の長さ } \\
\footnotesize{ \verb|BCMTree|                         } & : & \footnotesize{ ツリー情報へのファイルパス } \\
\footnotesize{ \verb|BCMTree/TreeFile|                } & : & \footnotesize{ BCMOctreeファイルへのファイルパス } \\
\footnotesize{ \verb|BCMTree/ProcFile|                } & : & \footnotesize{ プロセス情報ファイルへのファイルパス } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock|                       } & : & \footnotesize{ リーフブロックに対するメタ情報 } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Size|                  } & : & \footnotesize{ リーフブロックのセル数 } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit|                  } & : & \footnotesize{ 単位系 } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit/Length|           } & : & \footnotesize{ (NonDimensional, m, cm, mm) } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit/L0|               } & : & \footnotesize{ 規格化に用いた長さスケール } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID|                } & : & \footnotesize{ リーフブロックファイル情報 } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID/name|           } & : & \footnotesize{ データの名称 } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID/BitWidth|       } & : & \footnotesize{ セルの要素毎のビット幅 } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID/VirtualCellSize|} & : & \footnotesize{ 仮想セルサイズ } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID/DirectoryPath|  } & : & \footnotesize{ リーフブロックファイルのディレクトリパス } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID/Prefix|         } & : & \footnotesize{ ファイル名Prefix } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID/Extension|      } & : & \footnotesize{ ファイル名拡張子 } \\
\footnotesize{ \verb|LeafBlock/CellID/GatherMode|     } & : & \footnotesize{ ファイル出力時の集約モード }
\end{tabularx}



\clearpage

%\subsection{データ情報ファイル}
%セル毎の物理量情報が記述されたリーフブロックファイル群のファイル名情報やタイムステップ情報を記述したファイルで，
%以下のようなフォーマットとなります．
%\begin{itembox}[l]{データ情報ファイル}
%\footnotesize{
%\begin{verbatim}
%// ドメイン情報
%Dmain {
%  GlobalOrigin = (-3.00, -3.00, -3.00) // 計算空間の起点座標
%  GlobalRegion = ( 6.00,  6.00,  6.00) // 計算空間の各軸方向の長さ
%}
%// ツリー情報へのファイルパス
%BCMTree {
%  TreeFile = "tree.oct" // 8分木構造情報
%  ProcFile = "proc.bcm" // プロセス情報
%}
%// リーフブロックに対するメタ情報
%LeafBlock {
%  Size = (32, 32, 32)                // リーフブロックのセル数
%  // 単位系
%  Unit {
%    Length   = "NonDimensional"      // (NonDimensional, m, cm, mm)
%    L0       = 1.0                   // 規格化に用いた長さスケール
%    Velocity = "NonDimensional"      // (NonDimensional, Dimensional)
%    V0       = 0.1                   // 規格化に用いた時間スケール (Dimensionalの場合 m/s)
%  }
%  // リーフブロックファイル情報
%  Data[@] {
%    name               = "velocity"  // データの名称
%    NumberOfComponents = 3           // 成分数
%    VirtualCellSize    = 2           // 仮想セルサイズ
%    Type               = "Float32"   // セル毎のデータサイズ (※1)
%    // ファイル名情報 (※2)
%    DirectoryPath      = "./Vel"     // リーフブロックファイルのディレクトリパス
%    Prefix             = "vel"       // ファイル名Prefix
%    Extension          = "lb"        // ファイル名拡張子
%    StepSubDirectory   = "true"      // "true"の場合，タイムステップ毎にディレクトリを分けて保存
%                                     // ディレクトリ名はタイムステップ番号
%    // タイムステップ情報
%    Step {
%      Base      = @range(0, 100, 5)   // 0から100まで5ステップ刻み
%      // イレギュラーなステップはリストとして書き出す
%      Add       = @list(1, 101, 256) // 追加ステップリスト
%      Sub       = @list(20)          // 削除ステップリスト
%      // この場合，0, 1, 5, 10, 15, 25, ...,100, 101, 256
%      Time      = 0.3                // Step = 0時点の時刻
%      DeltaT    = 0.1                // ステップ毎の時刻幅
%      anotation = "anotation.tp"     // ステップ毎の追加情報参照ファイル
%    }
%  }
%  ... // 複数のデータがある場合，Data[@]を続ける
%}
%\end{verbatim}
%}
%\end{itembox}
%
%(※1) Typeで指定できるのは以下の10種\\
%\hspace{0.5cm} Int8, Uint8, Int16, Uint16, Int32, Uint32, Int64, Uint64, Float32, Float64
%
%(※2) ファイル名のルールは以下の通り．
%{\small
%\begin{verbatim}
%    [Prefix]_[ステップ番号:10桁]_[RankID:6桁].[Extension]
%    例 : vel_0000000010_000002.lb (Step:10, Rank:2)
%\end{verbatim}
%}
%
%各キーワードの意味は以下の通りです．
%
%\noindent
%[キーワードの説明] \\
%\hspace{0.5cm}
%\begin{tabularx}{18cm}{llX}
%\footnotesize{ \verb|Domain|                           } & : & \footnotesize{ ドメイン情報 } \\
%\footnotesize{ \verb|Domain/GlobalOrigin|              } & : & \footnotesize{ 計算空間の起点座標 } \\
%\footnotesize{ \verb|Domain/GlobalRegion|              } & : & \footnotesize{ 計算空間の各軸方向の長さ } \\
%\footnotesize{ \verb|BCMTree|                          } & : & \footnotesize{ ツリー情報へのファイルパス } \\
%\footnotesize{ \verb|BCMTree/TreeFile|                 } & : & \footnotesize{ BCMOctreeファイルへのファイルパス } \\
%\footnotesize{ \verb|BCMTree/ProcFile|                 } & : & \footnotesize{ プロセス情報ファイルへのファイルパス } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock|                        } & : & \footnotesize{ リーフブロックに対するメタ情報 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Size|                   } & : & \footnotesize{ リーフブロックのセル数 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit|                   } & : & \footnotesize{ 単位系 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit/Length|            } & : & \footnotesize{ (NonDimensional, m, cm, mm) } \\ 
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit/L0|                } & : & \footnotesize{ 規格化に用いた長さスケール } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit/Velocity|          } & : & \footnotesize{ (NonDimensional, Dimensional)} \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Unit/V0|                } & : & \footnotesize{ 規格化に用いた時間スケール } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data|                   } & : & \footnotesize{ リーフブロックファイル情報 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/name|              } & : & \footnotesize{ データの名称 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/NumberOfComponents|} & : & \footnotesize{ 1セルあたりの成分数 (例 : Vectorの場合3) } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/VirtualCellSize|   } & : & \footnotesize{ 仮想セルサイズ } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Type|              } & : & \footnotesize{ セル毎のデータサイズ } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/DirectoryPath|     } & : & \footnotesize{ リーフブロックファイルのディレクトリパス } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Prefix|            } & : & \footnotesize{ ファイル名Prefix } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Extension|         } & : & \footnotesize{ ファイル名拡張子 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/StepSubDirectory|  } & : & \footnotesize{ trueの場合，タイムステップ毎にディレクトリを分けてリーフブロックファイルを保存} \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Step|              } & : & \footnotesize{ タイムステップ情報 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Step/Base|         } & : & \footnotesize{ タイムステップの基準リスト} \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Step/Add|          } & : & \footnotesize{ 追加ステップリスト } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Step/Sub|          } & : & \footnotesize{ 削除ステップリスト } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Step/Time|         } & : & \footnotesize{ Step = 0時点の時刻 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Step/DeltaT|       } & : & \footnotesize{ ステップごとの時間幅 } \\
%\footnotesize{ \verb|LeafBlock/Data/Step/anotation|    } & : & \footnotesize{ ステップごとの追加情報参照ファイル }
%\end{tabularx}
%
%\clearpage

\subsection{プロセス情報ファイル}
BCMファイル出力時の並列数や計算ノードの情報を記述したファイルで，以下のようなフォーマットとなります．
\begin{itembox}[l]{プロセス情報ファイル}
\footnotesize{
\begin{verbatim}
// 並列情報
MPI {
  NumberOfRank  = 128 // プロセス数
  NumberOfGroup = 1   // グループ数
  RankID        = 0   // 自ノードのランク番号
  GroupID       = 0   // 自ノードのグループ番号
}
// プロセスの情報
Process {
  // 各ランクの情報
  Rank[@] {
    ID         = 0               // ファイル出力時のランク番号
    HostName   = "Iridium.local" // 計算ノードのホスト名
    
    // ファイルを出力した際の計算ノードが保持していたOctreeのIDリスト
    // 0～9までの1刻みのレンジ (10 blocks)
    BlockRange = @range(0, 9)
  }
  Rank[@] {
    ID         = 1
    HostName   = "Iridium.local"
    BlockRange = @range(10, 19)
  }
  ・・・
  Rank[@] {
    ID         = 127
    HostName   = "Iridium.local"
    BlockRange = @range(1260, 1269)
  }
}
\end{verbatim}
}
\end{itembox}

各キーワードの意味は以下の通りです．

\noindent
[キーワードの説明] \\
\hspace{0.5cm}
\begin{tabularx}{18cm}{llX}
\footnotesize{ \verb|MPI|                    } & : & \footnotesize{ 並列情報 } \\
\footnotesize{ \verb|MPI/NumberOfRank|       } & : & \footnotesize{ プロセス数 } \\
\footnotesize{ \verb|MPI/NumberOfGroup|      } & : & \footnotesize{ グループ数 } \\
\footnotesize{ \verb|MPI/RankID|             } & : & \footnotesize{ 自ノードのランク番号 } \\
\footnotesize{ \verb|MPI/GroupID|            } & : & \footnotesize{ 自ノードのグループ番号 } \\
\footnotesize{ \verb|Process|                } & : & \footnotesize{ プロセスの情報 } \\
\footnotesize{ \verb|Process/Rank|           } & : & \footnotesize{ プロセスの情報 } \\
\footnotesize{ \verb|Process/Rank/ID|        } & : & \footnotesize{ ファイル出力時のランク番号 } \\
\footnotesize{ \verb|Process/Rank/Hostname|  } & : & \footnotesize{ 計算ノードのホスト名 } \\
\footnotesize{ \verb|Process/Rank/BlockRange|} & : & \footnotesize{ ファイルで出力した際の計算ノードが保持していたOctreeのIDリスト } \\
\end{tabularx}

\clearpage

\section{BCMOctreeファイル}
\label{sec:DFF_BCMOctree}
BCMOctreeファイルは，BCM格子における8分木構造を保存したバイナリ形式のファイルです．
ヘッダーレコードと，リーフ数個の構造レコードから構成されます．(図\ref{fig:DFF_BCMOctree_Overview}参照)
構造レコードは8分木構造のリーフノードと一対一の関係で，リーフノードの空間的な位置を表しています．
また構造レコードの並びは，BCMOctreeのリーフブロックのオーダリングと一致します．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{img/DFF_BCMOctree_Overview.eps}
	\caption{BCMOctreeファイル概要}
	\label{fig:DFF_BCMOctree_Overview}
\end{center}
\end{figure}

BCMOctreeファイルのヘッダレコードの詳細を\ref{tbl:OctreeHeader}に記します．

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{Octree Header Record}
\label{tbl:OctreeHeader}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
名称 & 表現 & サイズ & 説明 \\
\hline \hline
Identifier & 文字列 & 4bytes & エンディアン識別子 (※1) \\
\hline
orgX & 実数 & 8bytes & 領域原点のX座標 \\
\hline
orgY & 実数 & 8bytes & 領域原点のY座標 \\
\hline
orgZ & 実数 & 8bytes & 領域原点のZ座標 \\
\hline
regionX & 実数 & 8bytes & X方向の領域の長さ \\
\hline
regionY & 実数 & 8bytes & Y方向の領域の長さ \\
\hline
regionZ & 実数 & 8bytes & Z方向の領域の長さ \\
\hline
RootDimX & 整数 & 4bytes & ルートセルのX方向分割数 \\
\hline
RootDimY & 整数 & 4bytes & ルートセルのY方向分割数 \\
\hline
RootDimZ & 整数 & 4bytes & ルートセルのZ方向分割数 \\
\hline
MaxOctreeLevel & 整数 & 4bytes & 最大Octree分割レベル(0～15) \\
\hline
LeafNum & 整数 & 8bytes & 総リーフ数 \\
\hline
Padding & - & 4bytes & 16バイト境界に合わせるためのパディング \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
(※1) 先頭から 'O', 'C', '0', '1'に対応するASCIIコードを各バイトにセット
\end{table}

構造レコードは1レコードあたり8bytesで表現し，各情報はビットフィールドに保存されています．
構造レコードの詳細を\ref{tbl:OctreeStructure}に記します．

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{Octree Structure Record}
\label{tbl:OctreeStructure}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
名称 & 表現 & サイズ & 説明 & 表現可能な値の範囲\\
\hline \hline
X & 整数 & 16bits & X方向インデックス座標 & 0～65535 \\
\hline
Y & 整数 & 16bits & Y方向インデックス座標 & 0～65535 \\
\hline
Z & 整数 & 16bits & Z方向インデックス座標 & 0～65535 \\
\hline
RootID & 整数 & 12bits & ルートセルID(自セルがどのルートセル配下かを識別) & 0～4095 \\
\hline
Level & 整数 & 4bits & レベル(自セルがどの階層レベルに属するか識別) & 0～15 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\clearpage

\section{LeafBlockファイル}
\label{sec:LeafBlock}
LeafBlockファイルはBCM格子におけるリーフブロックの各セルの値を保持するバイナリファイルです．
1ファイル内に複数のリーフブロックの情報が記述可能です．
LeafBlockファイルでは，以下2種類のデータを記述することができます．
\begin{itemize}
	\item セル毎のCellID情報
	\item セル毎の物理量 (Scalar / MultiComponent(e.g. vector, tensor))
\end{itemize}
両データとも，ヘッダ情報は共通です．本節では，LeafBlockファイルについて記載します．

\subsection{共通項目}
LeafBlockファイルはHeader Recordと複数のLeafBlock Recordから構成されます．
LeafBlock Recordにはリーフブロック毎のデータが記述されます．(図\ref{fig:DFF_LeafBlockOverview}参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{img/DFF_LeafBlockOverview.eps}
	\caption{LeafBlockファイル概要}
	\label{fig:DFF_LeafBlockOverview}
\end{center}
\end{figure}

LeafBlockファイルのHeader Recordを表\ref{tbl:LeafBlockHeader}に記載します．

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{LeafBlock Header Record}
\label{tbl:LeafBlockHeader}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
名称 & 表現 & サイズ & 説明 \\
\hline \hline
Identifier & 文字列 & 4bytes & エンディアン識別子 (※1)\\
\hline
kind & 整数 & 1byte & ブロックファイルの種類(0=CellID/other=NumberOfComponent) \\
\hline
type & 整数 & 1byte & セル毎のデータ型 (※2) \\
\hline
bitWidth & 整数 & 2bytes & bitVoxelの1セルあたりのビット数(1/2/3/4/5/32/64) \\
\hline
vc & 整数 & 4bytes & 仮想セルサイズ (※3) \\
\hline
sizeX & 整数 & 4bytes & LeafBlockのX方向サイズ \\
\hline
sizeY & 整数 & 4bytes & LeafBlockのY方向サイズ \\
\hline
sizeZ & 整数 & 4bytes & LeafBlockのZ方向サイズ \\
\hline
numBlocks & 整数 & 8bytes & ファイル内に記載されている総ブロック数 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\paragraph*{(※1)}
 先頭から 'L', 'B', '0', '1'に対応するASCIIコードを各バイトにセット

\paragraph*{(※2)}
データのセル単位のデータ型を識別する情報．設定できる値は10種類で，表\ref{tbl:DFF_LeafBlock_Type}の通りです．

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Type設定可能な値と意味}
\label{tbl:DFF_LeafBlock_Type}
\begin{tabular}{| l | l | l |}
\hline
データ型名 & 型 & typeの値     \\ \hline \hline
Int8    & (signed char)    & 0 \\ 
UInt8   & (unsigned char)  & 1 \\
Int16   & (signed short)   & 2 \\
UInt16  & (unsigned short) & 3 \\
Int32   & (singed int)     & 4 \\
UInt32  & (unsigned int)   & 5 \\
Int64   & (signed long)    & 6 \\
UInt64  & (unsigned long)  & 7 \\
Float32 & (float)          & 8 \\
Float64 & (double)         & 9 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\paragraph*{(※3)}
仮想セルサイズにより，ファイル内に記載されるLeafBlockあたりのセル数は以下の通り．
\begin{equation*}
セル数 = (sizeX + vc * 2) * (sizeY + vc * 2) * (sizeZ + vc * 2)
\end{equation*}
データセルの並び順は，仮想セルを含んだメモリ走査順．(図\ref{fig:DFF_LeafBlock_VC}参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=8cm]{img/DFF_LeafBlock_VC.eps}
	\caption{仮想セルを含んだ場合のLeafBlock Record}
	\label{fig:DFF_LeafBlock_VC}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{CellIDファイル}
CellIDファイルフォーマットでは，以下の2パターンが存在します．
\begin{itemize}
	\item 各プロセスで担当リーフブロックのCellID情報を出力 (Distributed)
	\item 全プロセスのCellID情報をRank0に集約 (Gathered)
\end{itemize}
それぞれのファイルの詳細について，以下に記載します．

\paragraph{Distributed}
LeafBlockをプロセス単位で圧縮し，1つのデータとしてプロセスごとに出力します．
LeafBlockファイルの内容は図\ref{fig:DFF_LeafBlock_Distributed}の様になります．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{img/DFF_LeafBlock_Distributed.eps}
	\caption{LeafBlock CellIDフォーマット(Distributed)}
	\label{fig:DFF_LeafBlock_Distributed}
\end{center}
\end{figure}

Header Recordの後に，Compress HeaderというRecordが入ります．
Compress Headerの内容は表\ref{tbl:LeafBlock_CompressHeader}の通りです．

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\caption{Compress Header}
\label{tbl:LeafBlock_CompressHeader}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
名称 & 表現 & サイズ & 説明 \\
\hline \hline
numBlocks & 整数 & 8bytes & リーフブロック数 \\
\hline
CompressSize & 整数 & 8bytes & 圧縮符号サイズ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Compress HeaderのCompressSizeが0の場合，LeafBlock RecordにはbitVoxelとして圧縮された
CellIDがLeafBlock Recordの順で並びます．
Compress HeaderのCompressSizeが0以外の場合，bitVoxelとして圧縮されたCellIDのLeafBlock Recrod群が
RLEにより圧縮され格納されます．この場合，圧縮符号のサイズはCompressSizeの値となります．
なお，bitVoxel及びRLE圧縮については，「CellIDの表現」に記載します．

\paragraph{Gathered}
Distributedの場合と異なり，Gatheredの場合，各プロセスのCellIDのLeafBlock Recordを
Rank0に集約し，1ファイルとして出力します．
Gatheredで出力された際のLeafBlockファイルの内容を図\ref{fig:DFF_LeafBlock_Gathered}に記載します．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{img/DFF_LeafBlock_Gathered.eps}
	\caption{LeafBlock CellIDフォーマット(Gathered)}
	\label{fig:DFF_LeafBlock_Gathered}
\end{center}
\end{figure}

number\_of\_procsは，集約した際のプロセス数を記載したレコードで，8byteの整数で表現されます．
Compress Header及びLeafBlock Recordの意味はDistributedの際と同じで，集約したプロセス数に
応じて記載されます．

\paragraph{CellIDの表現}
LeafBlock Recordではファイルサイズを小さくするため，2段階の圧縮を行います．
\begin{enumerate}
	\item bitVoxel圧縮
	\item RLE圧縮
\end{enumerate}

bitVoxel圧縮は，複数のCellIDデータを4Byte単位のバッファにビットフィールドで切り詰めることで
圧縮します．
CellIDデータは，0$\sim$30までの整数値であるため，1セルあたり，1$\sim$5bitで表現することができます．
そこでbitVoxel圧縮では，ビット幅に合わせ，以下のような単位でビットフィールドに切り詰めます．

\begin{description}
	\item [ビット幅:1] 1bitVoxelあたり32要素
	\item [ビット幅:2] 1bitVoxelあたり16要素
	\item [ビット幅:3] 1bitVoxelあたり10要素
	\item [ビット幅:4] 1bitVoxelあたり8要素
	\item [ビット幅:5] 1bitVoxelあたり6要素
\end{description}

bitVoxel圧縮の具体例(ビット幅5)を図\ref{fig:DFF_LeafBlock_bitVoxel}に記載します．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{img/DFF_LeafBlock_bitVoxel.eps}
	\caption{bitVoxelによる圧縮 (bitWidth = 5の例)}
	\label{fig:DFF_LeafBlock_bitVoxel}
\end{center}
\end{figure}

bitVoxel圧縮後，RLE圧縮を行います．
RLE圧縮はデータが連続している場合に連続しているデータとその回数(ラン長)を記述することで同じデータを繰り返し記述する無駄を省く圧縮方法です．
CellIDのデータはbitVoxel圧縮された4bytesのデータの単位でRLE圧縮します．
ラン長は1byteのため，記述できる繰り返しの回数は最大で255となります．
図\ref{fig:DFF_LeafBlock_RLE}はRLE圧縮の例です．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{img/DFF_LeafBlock_RLE.eps}
	\caption{RLEによる圧縮の例}
	\label{fig:DFF_LeafBlock_RLE}
\end{center}
\end{figure}

%\subsection{物理量ファイル}
%
%\paragraph{Scalar}
%ScalarのLeafBlock Recordはプロセスごとにリーフブロックファイルを出力します．
%各プロセスが担当したリーフブロックを順番に格納します．
%各LeafBlock Recordは仮想セルを含んだメモリ走査順にスカラー値を格納します．
%
%\begin{figure}[htbp]
%\begin{center}
%	\includegraphics[width=13cm]{img/ScalarRecord.eps}
%	\caption{LeafBlock Record(Scalar)}
%	\label{fig:ScalarRecord}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\paragraph{MultiComponent}
%Vector/Tensor等，1セルあたりに複数のコンポーネントがある場合，コンポーネントごとにまとめてデータを記載します．
%図\ref{fig:VectorRecord}はVectorのリーフブロックの例です．UVWそれぞれのコンポーネントごとにまとめてデータを記載しています．
%各コンポーネントのリーフブロックの内容はScalarと同様です．

%\begin{figure}[htbp]
%\begin{center}
%	\includegraphics[width=13cm]{img/VectorRecord.eps}
%	\caption{LeafBlock Record(Vector)}
%	\label{fig:VectorRecord}
%\end{center}
%\end{figure}
